藥效沒用可退錢？武田藥品擬施行「按效果付費」！

日本老牌藥廠武田藥品（圖中標誌）將改變其銷售方式，其新的生物醫藥品將按效果付費，成為第1家測試此銷售方法的日本製藥商。（彭博）

〔財經頻道／綜合報導〕藥品藥效不管用可退錢？日本老牌藥廠武田藥品將改變其銷售方式，其新的生物醫藥品將按效果付費，成為第1家測試此銷售方法的日本製藥商。

《日經新聞》今（29）報導，在基因治療藥陸續問世後，因其未納入醫療保險，以及為了維持客戶滿意度，歐美藥廠出現按藥效付費的銷售方式，而此做法這也有助於政府降低醫療支出，不需再補貼無效的治療，日本老牌藥廠武田藥品也計畫效仿此方法銷售。

報導稱，武田藥品已開始評估按藥效付費的營利性，並預計於2019年起，將先在於歐洲銷售、用於治療克隆氏症（Crohn's disease）併發症、預估價格高達6萬歐元的「Alofisel」幹細胞療法藥品施行。

武田藥品目前規劃，若患者在用藥後藥效無效，將全部，或部份退還Alofisel的藥品費用。而歐盟已批准在該地區出售Alofisel，但由成員國自行決定，是否由公共保險承擔藥物價格，武田則將根據歐盟各國的決定，確定基於藥品價值的定價計劃。

目前，日本已開始討論引入藥品按效果付費制度。日本的藥品價格則由政府設定，公共保險可承擔高價藥品，但政府也可將藥品價格設定在藥廠的預期水平之下。